\chapter{Einleitung}
Soziale Medien sind in den letzten Jahren stark gewachsen. Im Jahr 2018 nutzten über 3 Milliarden Menschen die sozialen Medien mindestens einmal monatlich \cite{digitalreport}. Die dabei generierten Inhalte sind über diverse Themengebiete verteilt -- vom Foto des Mittagessens bis zur Pressemitteilung eines börsennotierten Unternehmens. Das erzeugte Inhaltsvolumen beläuft sich auf über 300 Petabyte pro Tag bei Facebook bzw. über 500 Millionen Tweets pro Tag bei Twitter \cite{facebookresearch, twitterlivestatis}. Twitter ist bekannt dafür, dass Neuigkeiten kurz und prägnant formuliert und schnell verbreitet werden. 

Kryptowährungen stehen für eine radikale Änderung der heutigen Finanzsysteme. Bitcoin, eine digitale und dezentralisierte Kryptowährung, ist einer der Vorreiter dieser neuen und aufstrebenden Technologie. Satoshi Nakamoto hat mit seiner Veröffentlichung von Bitcoin ein völlig neues Konzept bezüglich Finanztransaktionen vorgestellt \cite{bitcoin, krypto}. Seit 2008 hat sich sehr viel getan und eine Menge an ähnlichen Konzepten wurde entwickelt. Viele  Kryptowährungen wurden und werden stetig weiterentwickelt und haben bis heute viel Aufmerksamkeit erhalten, unter anderem vor allem in den ebenfalls digitalen sozialen Medien.

Hinter den meisten Kryptowährungen steht eine globale Community die zuständig für Weiterentwicklungen und Fehlerbehebungen ist. Viele Kryptowährungen werden open source entwickelt \cite{cryptoecosystems}. Ihr Quellcode wird also veröffentlicht. News und Ankündigungen werden oft in den sozialen Medien publiziert und diskutiert. Kryptowährungen mit einer grossen und starken Community haben bessere Überlebenschancen \cite{choosingcrypto}.

\section{Zielsetzung}
Ziel dieser Arbeit ist es, den Zusammenhang zwischen Daten aus sozialen Medien und dem Währungskurs einer bestimmten Kryptowährung zu untersuchen. Dazu wird ein Vergleich angestrebt wobei die Daten der sozialen Medien einmal unverarbeitet und einmal mittels Sentiment Analysis verarbeitet dem aktuellen Währungskurs der Kryptowährung gegnübergestellt werden. Zudem werden zwei verschiedene Vorgehensweisen von Sentiment Analysis gegeneinander abgewogen. Um einen Zusammenhang festzustellen, wird ausschliesslich eine einfache Korrelationsanalyse angewendet. Ein allfälliger Zusammenhang könnte die sozialen Medien als Informationsgrundlage für das Handeln der Kryptowährung festigen.

\section{Stand der Forschung}\label{ch:forschungsstand}
Der Zusammenhang zwischen Daten von sozialen Medien und Aktienpreise von börsennotierten Unternehmen wurde in einigen Arbeiten untersucht. Im Paper \textit{``Trading on Twitter: Using Social Media Sentiment to Predict Stock Returns''} von Sul et al. \cite{tradingontwitterstock} wurden Tweets von Unternehmen aus dem S\&P 500-Aktienindex mittels Sentiment Analysis untersucht.  Die Untersuchungen wiesen einen signifikaten Einfluss eines kumulativen Sentiment-Wertes auf die Aktiengewinne der jeweils folgenden Tage auf. Ähnliche Ergebnisse konnten auch die Arbeiten von Rizkiana et al. \cite{investorsentimentimpact}, Suman et al. \cite{analysisstockpriceflow} und Urolagin \cite{textminingtweetsstock} nachweisen.
Die genannten Arbeiten untersuchen eine sehr ähnliche Problemstellung, beziehen sich aber nicht auf Kryptowährungen, obwohl auch in diesem Bereich bereits wissenschaftliche Arbeiten veröffentlicht wurden. Ansätze die Daten von sozialen Medien anderweitig analysieren und dabei die Sentiment weglassen, konnten auch einen Zusammenhang in Form von Korrelationen feststellen. Beispielsweise basierend auf epidemischen Modellen \cite{epidemicmodelling} oder basierend auf Themenbasiertem Informationsvolumen \cite{socioeconomicsignals} und \cite{textmining}. Mata et al. konnten Korrelationen zwischen dem Bitcoin-Währungskurs und Daten von sozialen Medien, sowie Daten von Suchtrends nachweisen \cite{bitcoinspreadprediction}. Auch Galeshchuk et al. konnten mit Sentiment Analysis bessere Resultate erzielen als ohne  \cite{bitcoinresponsetotwitter}. Die ETH Zürich untersuchte die sozio-ökonomischen Signale des Bitcoin-Ökosystems \cite{socioeconomicsignals}, die sie als Grundlage für ein algorithmisches Handelssystem von Bitcoin \cite{socialsignalstrading} verwendete. Ein solches Handelssystem wurde ebenfalls von Colianni et al. mit Twitter-Daten, auf welchen Sentiment Analysis angewendet wurde, erarbeitet \cite{algorithmictrading}. Jain et al. versuchten den Bitcoin- und Litecoin-Währungskurs mittels Sentiment Analysis auf Twitter-Daten und linearen Regressionsmodellen zu prognostizieren \cite{forecasting}. Die Resultate der Arbeit waren jedoch ernüchternd, der Forschungsstand ist also durchaus kontrovärs.

Diese Arbeit weist einen starken Bezug zur Arbeit von Kaminski \cite{nowcasting} auf, in der ebenfalls Korrelationsanalysen zwischen Tweetvolumen und dem Währungskurs einer Kryptowährung gemacht wurden. Dabei wurde die Kryptowährung Bitcoin verwendet. Sentiment Analysis wurde mit einem regelbasierten Ansatz angewandt. Über eine Zeitspanne von ca. 100 Tagen konnte Kaminski statistisch signifikante Korrelationen mit Korrelationskoeffizienten von bis zu $0.546$ nachweisen.

\section{Problemstellung}
Die zuvor erläuterten Arbeiten verwenden fast ausschliesslich Bitcoin als Kryptowährung. In den Medien werden Kryptowährungen oft unter dem Begriff Bitcoin generalisiert \cite{bitcoinhype}. Dies liegt sicherlich daran, dass Bitcoin mit einem Marktanteil von rund 50 Prozent \cite{coinmarketcap} die Vorreiter-Kryptowährung ist. Dass lässt jedoch vermuten, dass sich die Abbildung des Währungskurses in den sozialen Medien bei einer kleineren Kryptowährung anders verhält als bei Bitcoin. Die Fragestellung, die in dieser Arbeit untersucht wird, lautet:
\begin{italicquotes}
  Inwiefern ist Sentiment Analysis hilfreich, um die Korrelation zwischen dem Tweet-Volumen und dem Währungskurs einer Kryptowährung zu steigern?
\end{italicquotes}

\noindent Als Kryptowährung soll dabei Litecoin (kurz ``LTC'') untersucht werden. Die Fragestellung wird dadurch wie folgt präzisiert:
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{-0.2em}
  \item Wie ausgeprägt ist die Korrelation zwischen Anzahl Tweets pro Tag und den täglichen Kursschwankungen von Litecoin?
  \item Wie verhält sich die Korrelation zwischen der Anzahl positiver, negativer oder neutraler Tweets (mit Anwendung von Sentiment Analysis) und dem Litecoin Währungskurs?
  \item Welcher der beiden Sentiment Analysis Ansätze (regelbasiert oder mit Machine Learning) weist bessere Korrelationswerte vor?
\end{itemize}

\section{Ein- und Abgrenzung der Arbeit}
Es gibt eine Vielzahl sozialer Medien, die als Datenquelle für die vorliegende Arbeit in Frage kommen könnten. Diese Arbeit untersucht jedoch nur Inhalte von Twitter in Form von Tweets. Diese Daten bieten sich an, da der Inhalt eines Tweets beschränkt ist, was die Nutzer von Twitter dazu bringt, die Inhalte entsprechend präzise und kurz zu verfassen. Die Relevanz von Twitter als Datenquelle ist bereits mit den verwandten Arbeiten belegt. Ein weiterer Vorteil ist, dass Twitter selbst eine API anbietet, um die Daten entsprechend abzufragen.

Die untersuchte Kryptowährung wird auf Litecoin beschränkt. Litecoin bietet sich desshalb an, da der Namen eindeutig ist (die Kryptowährung ``Lykke'' beispielsweise ist die norwegische Übersetzung von ``Glück''). Dies bringt einen erheblichen Vorteil beim Abfragen der Daten in den sozialen Medien. Zudem wird auf das Konzept dieser digitalen Währung nicht weiter eingegangen, da dies keine Relevanz für diese Untersuchung hat. Das Datenvolumen sowie die Zeitspanne der Untersuchung werden nach Verfügbarkeit der Daten gewählt. Für die Arbeit ist kein Einsatz von Big-Data-Technologien für die Daten- Verarbeitung und Analyse vorgesehen.

Es werden keine neuen Ansätze oder Vorgehensweisen bezüglich Sentiment Analysis konzipiert. Stattdessen wird mit den bestehenden Ansätzen gearbeitet. Es werden lediglich vorhandene Werkzeuge eingesetzt und gegeneinander abgewogen. Die Sentiment Analysis wird auf die englische Sprache eingegrenzt. 

Um einen Zusammenhang zwischen den Daten der sozialen Medien und dem Währungskurs der Kryptowährung festzustellen, wird ausschliesslich eine Korrelationsanalyse durchgeführt. Eine Korrelation weist lediglich einen statistischen Zusammenhang auf, wie im ironisch formulierten Paper von Höfer et al. \cite{stork} veranschaulicht wird. Auf die Aussagekraft einer Korrelation wird dabei nicht genauer eingegangen. Auch weitergehende statistische Analysen wiebeispielweise Kausalitätsanalysen sind nicht Teil dieser Arbeit. Aussagen über Prognosen sowie Handelssignale für den Währungskurs der Kryptowährung zu treffen ist ebenfalls nicht Teil dieser Arbeit.

\section{Aufbau der Arbeit}
Die Arbeit ist in drei Teile aufgeteilt. Im ersten Teil werden Grundlagen vermittelt, die dem weiteren Verständnis der Arbeit dienen. Im zweiten Teil werden die angewandten Methoden, Vorgehensweisen und deren Implementationen erläutert. Im dritten Teil werden die Ergebnisse präsentiert und interpretiert.

In der gesamten Arbeit werden Fachbegriffe verwendet, die nicht ins Deutsche übersetzt werden, da in der Literatur die englischen Begriffe einerseits verbreiteter und andereseits oft präziser sind.